\subsubsection{Применение алгоритма вычитания фона для обнаружения объектов}

Типичная задача для систем наблюдения: в помещении установлена камера,
необходимо определять присутствие посторонних объектов в кадре. Предполагается,
что при нормальных условиях (отсутствие посторонних объектов), сцена может
быть описана некоторой моделью. Если объект на кадре на соответствует модели,
то он принимается за посторонний. Такой процесс известен как вычитание фона.
Для решения о принадлежности пикселя модели используется правило:
\begin{equation}
  p(x|BG) > C_{thr},
  \label{eq_bgsub}
\end{equation}
где $C_{thr}$ --- некоторое пороговое значение.

Зачастую, получить опорный кадр невозможно, так как в сцене постоянно
присутствует движение и изменяется яркость. Поэтому необходимо искать участки
на изображении, которые сохраняют свои свойства на протяжении нескольких кадров.

Разница между алгоритмами вычитания фона заключается в процессе построения
модели фона и подсчета вероятности $p(x|BG)$ в \ref{eq_bgsub}. В данной работе
используется алгоритм MOG2 \cite{mog2}. Из исходного кадра
(рисунок \ref{img_mog2}, а) вычитается построенная модель фона
(рисунок \ref{img_mog2}, б), после применения порога можно получить маску
движущихся объектов (рисунок \ref{img_mog2}, в).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c c c}
  \includegraphics[scale=0.7025]{images/capture.png} &
  \includegraphics[scale=0.5]{images/background.png} &
  \includegraphics[scale=0.5]{images/fgmask.png}\\
  а & б & в\\
  \end{tabular}
  \caption{Результат применения алгоритм MOG2}
  \label{img_mog2}
\end{figure}

Основываясь на работе \cite{tutorial_counting}, были выделены основные
шаги в решении задачи детектирования транспортных средств:
\begin{enumerate}
  \item обучение модели фона;
  \item получение маски;
  \item применение морфологических операций для удаления шума;
  \item выделение объектов;
  \item фильтрация результата (ограничение по размеру).
\end{enumerate}

В целях оптимизации и повышения универсальности алгоритма были введены
некоторые модификации:
\begin{itemize}
  \item кадры приводятся к фиксированному разрешению;
  \item увеличен размер окна для операции закрытия для устранения разрыва
        контура ТС;
  \item для выделения обрамляющего прямоугольника используется поиск связнных
        компонентов, вместо поиска контуров;
  \item удаление вложенных компонентов.
\end{itemize}

На рисунке \ref{img_morph} показан результат применения операция закрытия
и открытия к маске, полученной в процессе вычитания фона.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c c c}
  \includegraphics[scale=0.6]{images/fgmask.png} &
  \includegraphics[scale=0.6]{images/filtred_fgmask.png}\\
  \end{tabular}
  \caption{Фильтрация маски}
  \label{img_morph}
\end{figure}

Найденные связные компоненты принимаются за обнаруженное транспортное средство
(рисунок \ref{img_motion_detection}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{images/detected.png}
  \caption{Обнаруженные ТС}
  \label{img_motion_detection}
\end{figure}
